
<article>
    <title>Fotógrafo alemão recusa prémio depois de admitir que concorreu com imagem gerada por inteligência artificial</title>
    <url>https://expresso.pt/cultura/2023-04-18-Fotografo-alemao-recusa-premio-depois-de-admitir-que-concorreu-com-imagem-gerada-por-inteligencia-artificial-4fdf4ba3</url>
    <autor>[]</autor>
    <data>2023_04_18</data>
    <text>Boris Eldagsen diz que se inscreveu “como um macaco atrevido” no concurso Sony World Photography Awards para descobrir se as competições do género estão preparadas para discriminar imagens criadas através de inteligência artificial. “Não estão”, concluiu. O artista, que estudou Fotografia e Artes Visuais na Art Academy of Mainz, e Arte Conceptual na Academy of Fine Arts, em Praga, recusa agora receber o prémio na categoria de Criatividade pela sua fotografia que mostrava duas mulheres de gerações diferentes, a preto e branco, noticia o jornal “The Guardian”.

O fotógrafo alemão defende que a arte terá de iniciar um debate aberto sobre o que é fotografia e o que não é. “A abrangência da arte da fotografia deveria permitir a entrada a imagens criadas através de inteligência artificial, ou tal seria um erro? Com esta recusa [do prémio], espero acelerar esse debate.”

De acordo com Boris Eldagsen, trata-se de um “momento histórico”, porque nunca antes uma imagem criada através de inteligência artificial tinha vencido uma competição internacional de fotografia tão importante como aquela. Contudo, o fotógrafo resolve acicatar a reflexão pública: “Quantos saberiam ou suspeitariam de que a fotografia fosse gerada por inteligência artificial?” O fotógrafo chegou a considerar doar o prémio a um festival de fotografia realizado em Odessa, na Ucrânia, mas acabou por reconhecer que as duas modalidades de “arte” não devem competir entre si: “São entidades diferentes. Inteligência artificial não é fotografia, e, por isso, não aceitarei o prémio."</text>
</article>
    
<article>
    <title>Fotógrafo alemão recusa prémio depois de admitir que concorreu com imagem gerada por inteligência artificial</title>
    <url>https://expresso.pt/cultura/2023-04-18-Fotografo-alemao-recusa-premio-depois-de-admitir-que-concorreu-com-imagem-gerada-por-inteligencia-artificial-4fdf4ba3</url>
    <autor>[]</autor>
    <data>2023_04_18</data>
    <text>Boris Eldagsen diz que se inscreveu “como um macaco atrevido” no concurso Sony World Photography Awards para descobrir se as competições do género estão preparadas para discriminar imagens criadas através de inteligência artificial. “Não estão”, concluiu. O artista, que estudou Fotografia e Artes Visuais na Art Academy of Mainz, e Arte Conceptual na Academy of Fine Arts, em Praga, recusa agora receber o prémio na categoria de Criatividade pela sua fotografia que mostrava duas mulheres de gerações diferentes, a preto e branco, noticia o jornal “The Guardian”.

O fotógrafo alemão defende que a arte terá de iniciar um debate aberto sobre o que é fotografia e o que não é. “A abrangência da arte da fotografia deveria permitir a entrada a imagens criadas através de inteligência artificial, ou tal seria um erro? Com esta recusa [do prémio], espero acelerar esse debate.”

De acordo com Boris Eldagsen, trata-se de um “momento histórico”, porque nunca antes uma imagem criada através de inteligência artificial tinha vencido uma competição internacional de fotografia tão importante como aquela. Contudo, o fotógrafo resolve acicatar a reflexão pública: “Quantos saberiam ou suspeitariam de que a fotografia fosse gerada por inteligência artificial?” O fotógrafo chegou a considerar doar o prémio a um festival de fotografia realizado em Odessa, na Ucrânia, mas acabou por reconhecer que as duas modalidades de “arte” não devem competir entre si: “São entidades diferentes. Inteligência artificial não é fotografia, e, por isso, não aceitarei o prémio."</text>
</article>
    