
<article>
    <title>Ordem dos Médicos cria comissão independente para avaliar queixas de negligência em cirurgias no Hospital de Faro</title>
    <url>https://expresso.pt/sociedade/2023-04-11-Ordem-dos-Medicos-cria-comissao-independente-para-avaliar-queixas-de-negligencia-em-cirurgias-no-Hospital-de-Faro-0f2e9a91</url>
    <autor>[]</autor>
    <data>2023_04_11</data>
    <text>Uma “comissão independente e específica para este assunto” acaba de ser constituída pela Ordem dos Médicos (OM) para avaliar as queixas de negligência médica no Serviço de Cirurgia Geral do Hospital de Faro. A decisão foi comunicada ao início da tarde desta terça-feira pelo próprio bastonário, Carlos Cortes. Relatos dão conta de suspeitas de 11 casos: entre janeiro e março três doentes morreram, dois estão nos cuidados intermédios e os restantes terão sofrido lesões corporais.

O bastonário explicou que a comissão independente advém da necessidade de dar “uma resposta rápida, célere e consequente”. Carlos Cortes explicou que a OM tem já estruturas próprias para investigar denúncias de má prática médica, como os conselhos disciplinares, mas que, “perante a especificidade do que foi relatado e a gravidade das queixas”, foi decidido criar uma comissão independente da Ordem.

Em conferência de imprensa, Carlos Cortes adiantou que já falou com a médica que fez as denúncias, acusando um cirurgião e o diretor do Serviço de Cirurgia Geral. A médica, interna no primeiro ano da especialidade de cirurgia, começou por apresentar queixa na Diretoria do Sul da Polícia Judiciária (PJ) e expor as situações nas redes sociais. Além de ter reportado o caso à OM e ao próprio bastonário, informou a Entidade Reguladora da Saúde, Administração Central do Sistema de Saúde e o ministro da Saúde.

O Ministério Público está já a investigar as acusações de alegada negligência médica e o Conselho de Administração do Centro Hospitalar Universitário do Algarve (CHUA) abriu um inquérito interno urgente. O diretor clínico do hospital pediu ao Conselho Regional do Sul da Ordem dos Médicos a abertura de inquérito urgente, "com vista a avaliar a conduta assistencial, matéria da maior relevância para o CHUA e para os utentes". A Entidade Reguladora da Saúde (ERS) e a Inspeção Geral das Atividades em Saúde (IGAS) também anunciaram que vão investigar a alegada negligência no serviço de cirurgia do Hospital de Faro para “cabal esclarecimento” das denúncias.</text>
</article>
    
<article>
    <title>Ordem dos Médicos cria comissão independente para avaliar queixas de negligência em cirurgias no Hospital de Faro</title>
    <url>https://expresso.pt/sociedade/2023-04-11-Ordem-dos-Medicos-cria-comissao-independente-para-avaliar-queixas-de-negligencia-em-cirurgias-no-Hospital-de-Faro-0f2e9a91</url>
    <autor>[]</autor>
    <data>2023_04_11</data>
    <text>Uma “comissão independente e específica para este assunto” acaba de ser constituída pela Ordem dos Médicos (OM) para avaliar as queixas de negligência médica no Serviço de Cirurgia Geral do Hospital de Faro. A decisão foi comunicada ao início da tarde desta terça-feira pelo próprio bastonário, Carlos Cortes. Relatos dão conta de suspeitas de 11 casos: entre janeiro e março três doentes morreram, dois estão nos cuidados intermédios e os restantes terão sofrido lesões corporais.

O bastonário explicou que a comissão independente advém da necessidade de dar “uma resposta rápida, célere e consequente”. Carlos Cortes explicou que a OM tem já estruturas próprias para investigar denúncias de má prática médica, como os conselhos disciplinares, mas que, “perante a especificidade do que foi relatado e a gravidade das queixas”, foi decidido criar uma comissão independente da Ordem.

Em conferência de imprensa, Carlos Cortes adiantou que já falou com a médica que fez as denúncias, acusando um cirurgião e o diretor do Serviço de Cirurgia Geral. A médica, interna no primeiro ano da especialidade de cirurgia, começou por apresentar queixa na Diretoria do Sul da Polícia Judiciária (PJ) e expor as situações nas redes sociais. Além de ter reportado o caso à OM e ao próprio bastonário, informou a Entidade Reguladora da Saúde, Administração Central do Sistema de Saúde e o ministro da Saúde.

O Ministério Público está já a investigar as acusações de alegada negligência médica e o Conselho de Administração do Centro Hospitalar Universitário do Algarve (CHUA) abriu um inquérito interno urgente. O diretor clínico do hospital pediu ao Conselho Regional do Sul da Ordem dos Médicos a abertura de inquérito urgente, "com vista a avaliar a conduta assistencial, matéria da maior relevância para o CHUA e para os utentes". A Entidade Reguladora da Saúde (ERS) e a Inspeção Geral das Atividades em Saúde (IGAS) também anunciaram que vão investigar a alegada negligência no serviço de cirurgia do Hospital de Faro para “cabal esclarecimento” das denúncias.</text>
</article>
    