
https://expresso.pt/politica/governo/2023-04-11-Fernando-Medina-diz-que-Laura-Cravo-mulher-de-Joao-Galamba-nao-foi-nomeada-pelo-Governo-nem-o-convite-partiu-de-si-94373c6b O ministro das Finanças, Fernando Medina, foi ao Parlamento falar sobre os apoios aos portugueses e às empresas, mas acabou por ter de falar antes de dois casos polémicos: Laura Cravo e o administrador financeiro da TAP

<article>
    <title>Fernando Medina diz que Laura Cravo, mulher de João Galamba, "não foi nomeada pelo Governo", nem o convite partiu de si</title>
    <url>https://expresso.pt/politica/governo/2023-04-11-Fernando-Medina-diz-que-Laura-Cravo-mulher-de-Joao-Galamba-nao-foi-nomeada-pelo-Governo-nem-o-convite-partiu-de-si-94373c6b</url>
    <autor>[]</autor>
    <data>2023-04-11 00:00:00</data>
    <text>Chamado à Comissão de Orçamento e Finanças da Assembleia da República pelo Chega, o ministro das Finanças foi questionado logo no início sobre a audição do administrador financeiro (CFO) da TAP, Gonçalo Pires, e sobre a integração de Laura Cravo (mulher do ministro João Galamba), que coordena o Departamento de Serviços Financeiros no Ministério das Finanças, liderado por Fernando Medina, sem que essa nomeação tenha sido publicada em Diário da República.

Fernando Medina não se escusou a responder às duas questões.

Sobre o administrador executivo da TAP, Gonçalo Pires, e as suas declarações na Comissão Parlamentar de Inquérito (CPI) à TAP, o ministro foi de poucas palavras. “Temos respeito pela CPI e esta fará o seu trabalho. Não é o tempo do Governo tirar conclusões”, referiu.

Sobre a polémica da nomeação de Laura Cravo, noticiada na segunda-feira pela CNN Portugal, Medina recordou o 25 de Abril para deixar um recado ao Chega: com o 25 de Abril “as mulheres viram assumidos os direitos de igualdade”.

Isto porque o deputado do Chega questionou a nomeação da mulher de João Galamba, sem a nomear.

Medina esclarece que a pessoa em causa é Laura Cravo. “A dra. Laura Cravo não foi nomeada pelo Governo, nem pré-nomeada pelo Governo. É quadro de uma instituição da Administração Pública e está ao abrigo do regime da mobilidade. É quadro da CMVM e não vai ser nomeada para a direção do departamento dos serviços financeiros do Ministério das Finanças”, disse Fernando Medina, notando que o cargo será preenchido por concurso público.

“Não tive nenhuma interferência na nomeação de Laura Cravo. O desempenho de funções teve início no dia 1 de novembro [de 2020]. Eu não era membro do Governo", sustentou. Medina só iniciou funções a 30 de março [de 2022]. “É a primeira vez que um membro do Governo é acusado de uma nomeação que não fez”.</text>
</article>
    
https://expresso.pt/autores/2015-05-03-Anabela-Campos-656402d5 Anabela Campos

<article>
    <title>Autores</title>
    <url>https://expresso.pt/autores/2015-05-03-Anabela-Campos-656402d5</url>
    <autor>['Anabela Campos']</autor>
    <data>2015-05-03 00:00:00</data>
    <text>Insira o código presente na Revista E

para aceder a conteúdos exclusivos</text>
</article>
    
https://expresso.pt/autores/2015-05-02-Isabel-Vicente-bdcee500 Isabel Vicente

<article>
    <title>Autores</title>
    <url>https://expresso.pt/autores/2015-05-02-Isabel-Vicente-bdcee500</url>
    <autor>['Isabel Vicente']</autor>
    <data>2015-05-02 00:00:00</data>
    <text>Insira o código presente na Revista E

para aceder a conteúdos exclusivos</text>
</article>
    
https://expresso.pt/politica/2023-04-10-Nomeacao-da-mulher-de-Galamba-PSD-pede-esclarecimento-cabal-a-Medina-4f4119dc Nomeação da mulher de Galamba: PSD pede "esclarecimento cabal" a Medina

<article>
    <title>Nomeação da mulher de Galamba: PSD pede "esclarecimento cabal" a Medina</title>
    <url>https://expresso.pt/politica/2023-04-10-Nomeacao-da-mulher-de-Galamba-PSD-pede-esclarecimento-cabal-a-Medina-4f4119dc</url>
    <autor>[]</autor>
    <data>2023-04-10 00:00:00</data>
    <text>O PSD instou esta segunda-feira o ministro das Finanças a "esclarecer cabalmente" a nomeação da mulher do ministro das Infraestruturas para o seu ministério, depois de a TVI ter noticiado que a designação nunca foi publicada em “Diário da República”.

O programa "Exclusivo", da estação TVI, noticiou que Laura Abreu Cravo, mulher do atual ministro das Infraestruturas João Galamba, coordena há um ano o Departamento de Serviços Financeiros no Ministério das Finanças, liderado por Fernando Medina, embora a nomeação nunca tenha sido publicada em “Diário da República”.

À TVI, o Ministério das Finanças referiu que Laura Abreu Cravo é funcionária de origem da Comissão do Mercado de Valores Mobiliários (CMVM) e está no GPEARI [Gabinete de Planeamento, Estratégia, Avaliação e Relações Internacionais] ao abrigo de um Acordo de Cedência de Interesse Público.

"Considerando a experiência e percurso de Laura Abreu Cravo e a necessidade de melhor articular os trabalhos do GPEARI nesta área, foi convidada a permanecer no referido Gabinete, exercendo a partir de março de 2022 funções de acompanhamento e participação do processo legislativo europeu na área dos serviços financeiros, bem como de coordenação e representação da participação do GPEARI em comités técnicos", pode ler-se, de acordo com a resposta das Finanças publicada no 'site' da estação televisiva.

Para o deputado social-democrata Hugo Carneiro, este é "mais um tiro no porta-aviões do Governo" e a situação "tem que ser cabalmente esclarecida" por Fernando Medina, esperando que o ministro das Finanças aborde o assunto esta terça-feira de manhã, durante a sua presença na Comissão de Orçamento e Finanças no Parlamento.

"Se não o fizer, nós vamos procurar que ele o faça no Parlamento. Se necessário for, se tivermos que o chamar especificamente ao Parlamento por causa disso, nós chamaremos. Nós não vamos ficar sossegados com a ausência de respostas ou com silêncios, que também é muito característico da parte do PS e do Governo", frisou o social-democrata em declarações à agência Lusa.

Questionado sobre se, no entendimento do PSD, a nomeação deveria ter sido publicada em “Diário da República”, Hugo Carneiro destacou que a "notícia é muito fresca" e que "à luz daquilo que a TVI apresenta, os factos parecem [ser] bastante sólidos". "Mas queremos ouvir a versão do Governo. Nós não vamos tolerar silêncios. Nós queremos isto esclarecido, é assim ou não é, e, depois, tiraremos as nossas ilações", apontou.

Hugo Carneiro salientou que se os factos forem como a notícia da TVI apresentou, estes "são muito graves". "Espero que o senhor ministro das Finanças não se refugie novamente numa expressão que ele gosta muito de usar, que é: não sabia", acrescentou.

Para o deputado social-democrata, este é um caso que envolve a mulher de outro ministro, que exerce funções desde março de 2022, quando Fernando Medina já era ministro das Finanças e no próprio Ministério das Finanças, sendo, por isso, "impossível dizer que não sabe".

"Tem que esclarecer se a lei obriga, ou se a lei não obriga. (...) E se a lei obriga, porque é que a publicação em ‘Diário da República’ não aconteceu", insistiu. O social-democrata referiu ainda que o Ministério das Finanças disse à TVI que Laura Abreu Cravo "é coordenadora, mas não dirige".

"Eu não sei se isto é uma brincadeira de semântica, mas uma pessoa que é coordenadora tem que dirigir alguma coisa, a não ser que seja um cargo, enfim, fictício, fantasma, que não sirva para nada. Portanto, também tem que ser esclarecido", vincou ainda.</text>
</article>
    
https://expresso.pt/economia/2023-04-11-Aumento-da-funcao-publica-pago-a-partir-de-20-de-maio-apoio-das-familias-mais-vulneraveis-a-16-de-maio-de655f39 Aumento da função pública pago a partir de 20 de maio, apoio das famílias mais vulneráveis a 16 de maio

<article>
    <title>Aumento da função pública pago a partir de 20 de maio, apoio das famílias mais vulneráveis a 16 de maio</title>
    <url>https://expresso.pt/economia/2023-04-11-Aumento-da-funcao-publica-pago-a-partir-de-20-de-maio-apoio-das-familias-mais-vulneraveis-a-16-de-maio-de655f39</url>
    <autor>[]</autor>
    <data>2023-04-11 00:00:00</data>
    <text>O aumento salarial intercalar da função pública será pago a partir de 20 de maio, estando prevista a correção do mecanismo de retenção, e o das famílias mais vulneráveis a 16 de maio, anunciou esta terça-feira o ministro das Finanças.

Fernando Medina avançou estas datas durante uma audição na Comissão de Orçamento e Finanças (COF), no âmbito do requerimento potestativo apresentado pelo Chega sobre a medida do IVA zero do cabaz de alimentos definidos pelo Governo.

"O aumento extraordinário dos funcionários da administração pública será pago a partir de 20 de maio, com efeitos retroativos a janeiro deste ano, estando prevista a correção do mecanismo de retenção para os trabalhadores não serem prejudicados sobre esse acréscimo no mês", afirmou.

Relativamente ao apoio às famílias mais vulneráveis, o ministro indicou que "os 30 euros por mês e 15 euros por criança terá data de pagamento a 16 de maio".

Fernando Medina destacou ainda que a redução do IVA de bens alimentares para 0% entrará em vigor a 18 de abril, enquanto o apoio à produção agrícola durante o primeiro semestre, estando, contudo, dependente da Comissão Europeia.

Na audição o ministro indicou também que os apoios às rendas vão começar a ser pagos em maio e o da bonificação dos juros em maio e junho.

Fernando Medina indicou que o apoio às rendas "começará a ser pago no mês de maio", tendo natureza retroativa a janeiro.

Já o apoio à bonificação de juros para as famílias que em situação de maior pressão relativamente à taxa de esforço "será pago entre os meses de maio e junho", estando dependente de solicitação junto da instituição bancária.</text>
</article>
    
https://tribuna.expresso.pt/futebol-internacional/2023-04-11-Vitor-Pereira-despedido-do-Flamengo-55ce80ff Vítor Pereira despedido do Flamengo

<article>
    <title>Vítor Pereira despedido do Flamengo</title>
    <url>https://tribuna.expresso.pt/futebol-internacional/2023-04-11-Vitor-Pereira-despedido-do-Flamengo-55ce80ff</url>
    <autor>[]</autor>
    <data>2023-04-11 00:00:00</data>
    <text>Vítor Pereira já não é treinador do Flamengo. O técnico português, contratado em dezembro, não vai sequer iniciar o Brasileirão, que arranca este fim de semana.

Numa curta mensagem nas redes sociais, o Flamengo anunciou a saída do treinador. “Vítor Pereira e a sua comissão técnica não comandam mais o elenco profissional. A direção agradece ao profissional e deseja sorte na continuidade da carreira”, pode ler-se nas plataformas do clube. De acordo com o “Globo Esporte”, o clube do Rio de Janeiro já gastou quase sete milhões de euros em despedimentos no pós-Jesus, nomeadamente com as rescisões de Domènec Torrent, Rogério Cena, Paulo Sousa e agora Vítor Pereira.

A gota de água de uma relação conturbada desde o início aconteceu este domingo, depois do Flamengo desperdiçar uma vantagem de 2-0 na 1.ª mão da final do campeonato carioca para permitir a reviravolta do Fluminense, que venceu 4-1 no segundo jogo. Antes, contra o mesmo rival da cidade, o mengão já havia perdido a Taça Guanabara, a fase regular do estadual. A meio desta semana, e mesmo a jogar com muitos futebolistas menos utilizados, o Flamengo havia sido surpreendido pelo Aucas, do Equador, na estreia na Taça Libertadores.

No seu percurso como treinador no Flamengo, Vítor Pereira falhou ainda a conquista da Supertaça e da Recopa sul-americana. No Mundial de clubes, nova desilusão, com a equipa brasileira a cair nas meias-finais, frente aos sauditas do Al-Hilal. Para além dos desaires nas quatro competições que disputou, a ideia de jogo implementada pelo português gerou muitos debates, pois referem que o treinador, tal como fizera Paulo Sousa, estava a tentar algo mais rigoroso e organizado em termos posicionais, contrariando o jogo fluído e mais livre que tanta alegria deu durante o mandato de Dorival Júnior, o substituto de Sousa, que chegou a tempo de conquistar a Taça do Brasil e a Libertadores. Pereira sucedeu ao campeão da América portanto, o adversário que lhe tirou o gostinho de vencer a Taça do Brasil com o Corinthians.

A chegada de Vítor Pereira ao clube do Rio de Janeiro havia sido já polémica. Um mês antes, Vítor Pereira tinha deixado o Corinthians, alegando problemas familiares. Chegou mesmo a afirmar que não iria treinar qualquer clube e que voltaria a Portugal para ajudar a família com a doença da sua sogra. Mas praticamente um mês depois era confirmado como treinador principal do Flamengo. Apesar de tudo, e ao contrário do que alguns comentadores referem, alguns pesos pesados do balneário, nomeadamente Gabriel Barbosa, estavam com o treinador português.

O novo projeto não durou mais que quatro meses e termina a poucos dias do grande objetivo do Brasileirão, que terá assim não nove treinadores portugueses mas sim oito.

De acordo com a imprensa brasileira, o Flamengo tem dois treinadores na mira para substituir Vítor Pereira, pouco feliz no Maracanã tal como Paulo Sousa, que esteve cinco meses no banco do clube no início de 2022. Um deles é já um clássico: Jorge Jesus. O técnico de 68 anos venceu Brasileirão e Taça Libertadores no Flamengo e nunca negou a vontade de regressar, além de ter o apoio dos adeptos. Jesus não deverá continuar no Fenerbahçe na próxima temporada, mas dificilmente conseguiria sair já do clube turco.

Hipótese mais simples seria a de Jorge Sampaoli, que recentemente deixou o Sevilha e que mora atualmente em Búzios, no Rio de Janeiro. Uma fonte no Rio de Janeiro revelou à Tribuna Expresso que terá mesmo havido contactos entre as duas partes nos últimos dias. O antigo selecionador argentino, de 63 anos, já tem experiência no futebol brasileiro: treinou o Santos em 2019 e o Atlético Mineiro 2020/21.</text>
</article>
    
https://expresso.pt/autores/2016-09-16-Lidia-Paralta-Gomes-ec1d0999 Lídia Paralta Gomes
